---
title: "คุณประชา สอนการลงทุน"
slug: "/67"
date: "2017-10-17T13:23:51.000Z"
description: "่ถ้าเราลงทุนมาเรื่อยๆแล้วพอร์ทของเราเติบโตขึ้นเรื่อยๆเมื่อเวลาผ่านไป แสดงว่าเรากำลังเดินถูกทางอยู่"
image: "./images/prachainvest_wzbq9b.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การพัฒนาตัวเอง","ผู้บริหาร","การลงทุน","Self Improvement","แนวคิดการลงทุน","tkn","การประเมินมูลค่า","aot","ประชา ดำรงค์สุทธิพงศ์"]
---

ผมลงทุนมา 18 - 19 ปี ถ้าเราลงทุนมาเรื่อยๆแล้วพอร์ทของเราเติบโตขึ้นเรื่อยๆเมื่อเวลาผ่านไป แสดงว่าเรากำลังเดินถูกทางอยู่

แนวทางที่ผมใช้ไม่ต่างจาก Warren Buffett ก็คือแนวทาง Value investment แนะนำให้อ่าน Warren Buffett หรือ Peter Lynch หนังสือภาษาอังกฤษภาษาง่ายๆมีอยู่ทั่วไป หรือถ้าหนังสือแปลจะแนะนำหนังสือแปลของคุณ พรชัย รัตนนนทชัยสุข

แนวทาง Warren Buffett มีประเด็นหนึ่งที่ผมชอบมาก เมื่อก่อน Warren Buffett จะเน้นซื้อหุ้นถูกๆแล้วขายในราคาที่เหมาะสมหรือแพง แต่เมื่อพบกับ Charlie Munger ก็ได้ปรับเปลี่ยนมาใช้แนวทางซื้อหุ้นคุณภาพดีที่ราคาเหมาะสม ผมคิดว่าแนวทางนี้น่าจะตอบโจทย์ในระยะยาวมากๆ

กฏข้อแรกคือต้องเลือกหุ้นที่คุณภาพเยี่ยมหรือมีโอกาสที่จะคุณภาพเยี่ยมก่อน ราคาเป็นเรื่องรอง

เราไม่จำเป็นที่จะต้องอ่านงบการเงินเก่งเหมือนนักบัญชี มีเพียง Financial ratio เพียงไม่กี่อย่างที่ใช้จริงๆ

##Financial ratio หลักๆที่ใช้คือ

###ROE

   ต้องมี ROE ที่สูง การมีอัตราทำกำไรที่สูงสามารถบอกประสิทธิภาพการทำธุรกิจได้ แต่ไม่ได้แปลว่าเป็นบริษัทที่สุดยอดเมื่อเทียบกับธุรกิจทั้งหมด ROE ต่างหากที่สามารถบอกได้ ยกตัวอย่างเช่น ร้านอาหารส้มตำข้างทางที่ไม่ได้ดูดีมากแต่อาจจะลงทุนไม่กี่แสนและคืนทุนในไม่ถึงปี ดีกว่าร้านอาหารขนาดใหญ่ที่ลงทุนเป็นล้านแต่กว่าจะคืนทุนต้องใช้เวลาหลายปี

  ต้องหา ROE สูงๆแต่หนี้สินต้องต่ำ เพราะถ้า ROE สูงและมีหนี้สินสูงก็จะทำให้ ROE สูงไปโดยปริยาย ในส่วนของหนี้สินก็ต้องคิดเฉพาะหนี้การจากยืมเงินเท่านั้น เช่น เงินกู้ธนาคารหรือการออกหุ้นกู้ และจะไม่คิดรวมส่วนของเจ้าหนี้เพราะไม่ใช่ความเสี่ยงใหญ่ของบริษัท

  Trend ของ ROE ไม่ได้สำคัญ แต่สำคัญว่า ROE ปัจจุบันสะท้อนความสามารถไปแล้วหรือยัง แล้วอนาคต ROE ความจะเป็นเท่าไหร่ตามธรรมชาติของมัน ยกตัวอย่างเช่น ผมเคยวิเคราะห์โรงพยาบาลกรุงเทพเทียบกับบำรุงราษฎ์และเกษมราษฎร์ โรงพยาบาลกรุงเทพในตอนนั้นมี ROE เพียงกว่า 10% ในขณะที่อีกสองมี ROE มากกว่า 20% แต่ไม่ได้แปลว่าโรงพยาบาลกรุงเทพไม่ดี เพราะเมื่อดูสาเหตุก็พบว่าบำรุงราษฎ์ใช้ capacity ไปแล้วกว่า 80% แต่โรงพยาบาลกรุงเทพมีการลงทุนใหม่ๆมากมายทำให้ capacity อยู่เพียง 60% ถ้าเทียบกับอีกสองโรงพยาบาลที่มี ROE สูงกว่า 20% ก็แปลว่าธรรมชาติของธุรกิจโรงพยาบาลนั้นดีมากๆ

  อีกเรื่องหนึ่งที่ซ้อนอยู่คือ เมื่อลงทุนเยอะก็จะมีค่าเสื่อมเยอะ และค่าเสื่อมเหล่านี้ก็จะเป็นตัวกดกำไรลงไปทำให้ ROE ดูต่ำกว่าความเป็นจริง ในตอนนั้นค่าเสื่อมของโรงพยาบาลกรุงเทพมากถึง 10% ของยอดขาย แต่อีกสองโรงพยาบาลอยู่เพียง 5% เท่านั้น ทำให้รู้ว่าโรงพยาบาลกรุงเทพยังมี ROE ที่ซ้อนอยู่

  เราต้องคาดการณ์ ROE ในอนาคตหรือธรรมชาติของมันคือเท่าไหร่ บางบริษัทเป็นธุรกิจที่ดีมากแต่ทำไม ROE ต่ำ บางครั้งบริษัทอาจจะมีเงินสดมากทำให้ ROE ต่ำ ส่วนนี้ไม่ได้สะท้อน ROE จริงๆของบริษัท เราอาจจะต้องตัดเงินสดออกจากงบการเงินเพื่อเห็นภาพ ROE จริงๆ

  มีหลายเหตุผลที่ส่งผลกับ ROE เพราะฉะนั้นเราควรจะหาให้ได้ว่า ROE คืออะไร เช่น 7-11 เปิดร้าน 3 ปีคืนทุน BEAUTY 1 ปีคืนทุน After you 2 ปีคืนทุน โรงงานอาจจะ 7 - 10 ปีคืนทุน เหล่านี้คือ ROE

###Cash cycle

  เราจะสังเกตุว่า Warren Buffett มักจะต้องการบริษัทที่มีกระแสเงินสดดี เราต้องเข้าใจว่าบางครั้งการเติบโตของกำไรไม่ได้แปลว่าบริษัทดี เพราะบางครั้งบริษัทปล่อยลูกหนี้เยอะเราไม่รู้ว่าอนาคตจะเงินหนี้ได้ครบหรือเปล่า บางทีโตดีไม่กี่ปี แต่พอปีถัดไปต้องตั้งหนี้สูญเยอะ สุดท้ายกำไรที่เคยดีหายไปหมด

  ตัวอย่างชัดๆคือค้าปลีก ค้าปลีกจะรับเงินสดหน้าร้านและพอผ่านไป 2 - 3 เดือนค่อยจ่ายให้กับเจ้าหนี้การค้า ความหมายก็คือรับเงินก่อนจ่ายทีหลัง ใน ratio เราก็จะพบว่ามี cash cycle ติดลบ ซึ่งแบบนี้ดี ถ้า cash cycle เป็นบวกเยอะๆไม่ดี CPN MAKRO HMPRO พวกนี้ติดลบหมด

  Cash cycle ที่ดีมีประโยชน์มาก ข้อแรกก็คือคนทำธุรกิจจะรู้ว่าถ้าจะเอาของไปฝากขาย เราจะต้องนำเงินไปลงทุนผลิตก่อนถึงนำเงินไปฝากร้านค้า และกว่าที่เราจะได้รับเงินจากร้านค้าคือประมาณ 60 - 90 วัน ช่วงนั้นเราจะต้องหยุดผลิตเพราะเราต้องรอเก็บเงิน ข้อสองคือถ้าขายดีมากแล้วต้องการผลิตต่อเราจะต้องกู้ธนาคาร แปลว่าเราขยายงานก็จะมีต้นทุนที่เพิ่มขึ้น ถ้าต้องกู้ธนาคารมาร้อยล้านเราก็ต้องจ่ายดอกเบี้ยปีละหลายล้าน ในขณะที่บริษัทดีๆที่ไม่มีต้นทุนตรงนี้เมื่อเวลาผ่านไปหลายปีจะเกิดความแตกต่างมหาศาล

  นอกจากนั้นแล้วบริษัทที่มี cash cycle ดี เวลาได้เงินมาไม่จำเป็นที่จะต้องเก็บไว้เผื่อสินค้าคงคลังหรือเผื่อขยายงานในอนาคต ก็จะมีโอกาสจ่ายปันผลได้สูง หรือซื้อหุ้นคืนก็ได้ หรือถ้าจะ take over แล้วหากเราไม่มีหนี้สินเลย เราสามารถกู้ธนาคารได้ทันที รวมๆแล้วทั้งหมดคือ cash cycle ดีมีประโยชน์มหาศาล

  ส่วนใหญ่บริษัทที่จะมีลักษณะแบบนี้เป็นกลุ่มค้าปลีก แต่ก็ไม่ใช่ทุกที่จะดี หรือบางทีสินค้า consumer ก็มีลักษณะแบบนี้ได้ขึ้นอยู่กับ business model หรือบริษัทที่มี cash cycle บวกไม่เยอะมากก็ยังน่าสนใจ

##Case study

###TKN

  หุ้นตัวนี้เข้าตลาดเมื่อธันวาคมปี 2558 ผ่านมาเกือบ 2 ปี จริงๆก่อนที่หุ้นนี้จะเข้าตลาดเราเห็นข่าวมาก่อนหน้านี้ เวลาเราลงทุนไปเรื่อยๆเราจะสนุกกับการตามธุรกิจว่าธุรกิจเป็นยังไงบ้าง ผมชอบทานเลย์อยู่แล้วเลยชอบติดตามข่าวเกี่ยวกับตลาด snack และมันมักจะมีข่าวเกี่ยวกับ TKN มาเรื่อยๆ เมื่อ 4 - 5 ปีก่อนได้ดูหนังเกี่ยวกับ TKN ก็ชอบ และคิดว่าน่าจะใกล้เคียงกับสิ่งที่เกิดขึ้นจริงเพราะในหนังเขาเล่าการล้มเหลวไว้เยอะมาก ก็เลยพบว่าเด็กหนุ่มในหนังมีคุณภาพของการเป็นผู้ประกอบการมาก ถึงขนาดลาออกจากเรียนมาทำงานเลยทำให้รู้สึกว่าเด็กคนนี้สู้งาน ทำให้ติดตาม TKN มาตลอด

  ช่วง TKN ก่อนเข้าตลาดหุ้น ตอนนั้นตลาดหุ้นไม่ค่อยดี ในปี 58 ดัชนีหุ้นลงไปถึง 11% จึงได้เข้าไปอ่านข้อมูล พออ่านแล้วก็รู้สึกชอบ สิ่งหนึ่งที่ชอบเลยคือ ROE สูง และสอง cash cycle เป็นบวกหน่อยๆซึ่งหายากมากในกลุ่ม consumer ในเมืองไทย เทียบกับบริษัทแบรนด์ดีๆเช่น มาม่า หรือซอสศรีราชา หรือเทียบกับอิชิตัน จะพบว่าบริษัทเหล่านี้มี cash cycle 60 - 80 วัน แปลว่าพึ่งพาการขายกับ modern trade เยอะมากทำให้กระแสเงินสดไม่ดีเพราะรับเงินทีหลัง แต่ TKN มี cash cycle บวกเล็กน้อยเท่านั้น ซึ่งถือว่าดีสุดอันดับสองในกลุ่ม consumer

  ยอดขายในเมืองไทยที่ผ่านมาไม่ได้โตมากแล้ว แต่ยอดขายเมืองจีนกลับโตมาก ก่อนเข้าตลาด 4 - 5 ปี มียอดขายที่จีนเพียง 90 ล้าน แต่ปีต่อมาก็กลายเป็น 300 ล้าน 500 ล้าน จนถึงจบปีตอนเข้าตลาดน่าจะ 800 ล้าน ผมเลยรู้สึกว่าโอกาสน่าจะมหาศาลเลยลองทำการบ้าน เช่น ค้นหาผู้บริหารใน Youtube ซึ่งผมว่าตรงนี้เป็นประโยชน์มากๆ ทำให้ชอบตรงที่มี management quality ที่ดีเยี่ยม ซึ่งส่วนนี้เป็นอีกประเด็นที่จะต้องดู

  Management quality เป็นอีกเรื่องหนึ่งที่อยากเสริม ก็คือธุรกิจต้องดีมีการบริหารที่เยี่ยม แล้วราคาค่อยมาดูทีหลังว่าตรงไหนเหมาะสม และ TKN ก็มีทั้งสองอย่าง

  ตัวอย่างเช่นเมื่อตอนสินค้าเข้า 7-11 ใหม่ๆ ช่วงหลายเดือนแรกเขาเข้าไป 7-11 ทุกวันเพื่อนับว่าสินค้าขายได้หรือเปล่า จนพนักงานต้องมาถามดูว่าเป็นคู่แข่งหรือเปล่า คุณต๊อบเลยแนะนำตัวว่าไม่ใช่คู่แข่งแค่มาดูว่าของตัวเองขายได้ดีหรือเปล่า ผู้จัดการร้านจึงบอกว่าของอร่อยแต่ตั้งอยู่ชั้นวางข้างล่างจึงไม่มีคนเห็น เลยแนะนำให้ลองชั้นวางแบบใหม่ที่เป็นสายห้อยซึ่ง 7-11 กำลังทดลองอยู่ คุณต๊อบจึงไปคุยกับบริษัท 7-11 ว่าอยากลองขึ้นชั้นวางแบบสายห้อยคนจะได้เห็น ตั้งแต่นั้นมายอดขายก็โตตลอด เขาจึงคิดได้ว่าต่อให้สินค้าอร่อยแค่ไหนแต่ถ้าคนไม่ได้เห็นหรือหยิบง่ายหรือไม่รู้จักแบรนด์ไม่มีทางที่จะขายดีเลย

  มีอีกรายการหนึ่งที่ดู เป็นรายการนั้นก็ได้ไปสัมภาษณ์พนักงาน ซึ่งพนักงานก็บอกว่าทำงานอยู่กับคุณต๊อบมาตั้งแต่ต้นๆแล้ว บริษัทเปิดมา 2- 3 ปี คุณต๊อบใจร้อนแต่ข้อดีคือออกภาคสนามตลอดเวลา ไปเชคของตลอดเวลา จนบางทีข้อมูลคุณต๊อบรู้ก่อนฝ่าย Sale ด้วยซ้ำ ผมจึงรู้สึกว่านี่คือคุณสมบัติของผู้ประกอบการที่หาได้ยากมาก อีกรายการคือ Money talk weekly ของอาจารย์ไพบูลย์ ก็ถามคุณต๊อบว่าเห็นธุรกิจโตดีที่อินโดนีเซียและจีน จากนี้ไปเมืองไทยคงจะอิ่มตัวแล้วมีแผนจะไปขยายตลาดที่ไหนต่อ คุณต๊อบตอบว่าประเทศที่จะเข้าไปตีให้ชนะก่อนคืออินโดนีเซีย พิธีกรก็งงว่าจีนดูมีศักยภาพมากกว่าเยอะแต่ทำไมไม่ไป คุณต๊อบบอกว่าเพราะตลาดอินโดนีเซียเข้าไปจนจะชนะแล้วจึงต้องรีบเข้าไปช่วย distributor ให้ตีชนะไปเลย ผมฟังแล้วก็รู้สึกเด็กคนนี้น่าสนใจมาก เพราะจากประสบการณ์ฟังมาหลายปีพบว่าเมืองจีนมีศักยภาพมหาศาลและมีประชากรมาก แต่คนไทยหลายคนไปลงทุนเมืองจีนแล้วเจ๊งกลับมาตลอด ทั้งโดนก้อปปี้บ้างอะไรบ้างผมว่าไม่ใช่เรื่องง่ายเลย พอผมได้ยินเด็กหนุ่มคนนี้พูดเลยทำให้รู้สึกว่าเด็กคนนี้ไม่ได้บุ่มบ่ามแบบที่คิด นี่คือสิ่งที่ชอบอีกเรื่องหนึ่ง

  ช่วงเข้าตลาดตอนนั้นตลาดหุ้นดูแย่มากซึ่งผมมองว่าเป็นเวลาที่ดีมาก TKN IPO อยู่ที่ 4 บาท ในขณะที่บทวิเคราะห์ให้ราคาอยู่ที่ 4.50 - 5 บาท บทวิเคราะห์มักจะบอกว่าให้ PE เท่ากับค่าเฉลี่ยของกลุ่มที่ประมาณ 16 - 17 เท่า ผมจึงคิดว่า TKN มีศักยภาพและไม่ควรอยู่เท่ากับค่าเฉลี่ย เวลาเราหาธุรกิจที่จะดีเราควรมองหาธุรกิจที่มีโอกาสดีกว่าค่าเฉลี่ย เพราะถ้าธุรกิจดีเท่าค่าเฉลี่ยแปลว่าไม่ใช่ธุรกิจที่ยอดเยี่ยม และผมก็ทำการบ้านว่าตลาดจีนนั้นเป็นไปได้ ผมคิดว่าราคาหุ้นน่าจะอยู่ที่ 6 - 7 บาท แต่ TKN เปิดวันแรกมา 5 บาท ผมซื้อทันที ซึ่งน้อยครั้งที่ผมจะซื้อหุ้น IPO วันแรก

  หลังจากซื้อแล้วมีโอกาสได้ไปเยี่ยมชมกิจการ ผมจึงถามเขาว่า บริษัทดีเป็นอันดับสองของตลาดที่มี cash cycle เกือบติดลบ ทำอย่างไรถึงมี cash cycle แบบนี้ เขาก็ตอบกลับมาว่าเมื่อสมัยเข้า 7-11 ได้และมียอดขายโตขึ้นถึงพันล้าน ปรากฏว่าตอนนั้นบริษัทไม่สามารถผลิตเพิ่มได้เพราะขายของไปมีแต่ลูกหนี้แต่ไม่มีเงินสดเข้ามาเลย คุณต๊อบเลยมาคิดใหม่ว่าอาจจะต้องส่งออก ในตอนนั้นก็เริ่มมีคนมาซื้อของไปขายที่สิงคโปร์ ก็เลยบินไปสิงคโปร์เพื่อดูว่าขายเป็นยังไงบ้าง จึงพบว่าก็มีทั้งคนไทย คนสิงคโปร์ และจีนมาซื้อของเหมือนกัน เขาจึงคิดที่จะส่งออกตั้งแต่วันนั้นเพราะคนมาซื้อจ่ายเป็นเงินสด ผมถามต่อว่าเลือก distributor ยังไง เขาตอบว่าเขาเดินเข้าไปในร้านเพื่อหยิบดู distributor จากสินค้าต่างๆและไล่โทรถามทั้งหมด นี่เป็นครั้งแรกที่เริ่มส่งออกจริงจัง เริ่มจากสิงคโปร์ ต่อมาคือฮ่องกงและใต้หวัน

  เมื่อมาดู Oppday ก็พบว่า TKN ขาย modern trade เพียงประมาณ 24% เท่านั้น ที่เหลือส่งออกหรือขายโชห่วยทั่วไปซึ่งได้รับเป็นเงินสด ผมจึงรู้สึกว่าเขารู้จักมูลค่าของ cash cycle ว่ามีผลมหาศาลในช่วงอายุ 20 กว่าเท่านั้น ในอนาคตน่าจะมีศักยภาพในการคิดอะไรต่อไปอีกมาก และเชื่อว่าเมื่ออายุ 40 - 50 ก็น่าจะติดหนึ่งในเศรษฐีของเมืองไทยแน่นอน

  นอกจากการบริหารแล้วก็จะต้องไปดูว่าธรรมชาติของธุรกิจเป็นอย่างไรบ้าง
 สำหรับ snack food ผมก็ไปค้นหาธุรกิจที่ใกล้เคียงกันว่าธุรกิจประเภทนี้เป็นเพียงแฟชั่นที่เดี๋ยวก็จบไปหรือว่ามีความยั่งยืนหรือไม่ คุณภาพที่ผมเลือกดูอีกอันคือดูว่าธุรกิจนั้นจะต้องมีความยั่งยืนสูง หมายถึงคนจะต้องมากินมาใช้อย่างต่อเนื่องไม่ใช่ว่าซื้อวันนี้แล้วอีก 10 ค่อยมาซื้อใหม่ ผมพบว่าธุรกิจประเภทนี้ก็มีอย่างบริษัทอาหารยอดคุณ (Useful food) ทำธุรกิจมาแล้ว 30 ปี ซึ่งก็มีสินค้าหลัก 3 อย่างที่ขายมาแล้วกว่า 30 ปี จนปัจจุบันก็ยังเห็นอยู่ตามร้านต่างๆ ผมจึงคิดว่าธุรกิจแบบนี้มีความยั่งยืนพอสมควร แต่ก็มีจุดอ่อนบ้างพอสมควรเช่น cash cycle ไม่ดีเพราะต้องนำสินค้าไปฝากขายกับ modern trade

  ผมยังได้ทำการบ้านอีกตัวหนึ่งคือ Frito Lay หาข้อมูลยากหน่อยเพราะอยู่ต่างประเทศ Lay เกิดมาตั้งแต่ปี 1960 ทำให้ผมคิดว่ามีความยั่งยืนพอสมควร ในตอนนั้นบริษัทมีสินค้า 3 - 4 อย่างที่ติดตลาดมาก และบริษัทก็ได้พยายามออกผลิตภัณฑ์ใหม่มาเรื่อยๆ จนมีช่วงหนึ่งบริษัทได้ออกสินค้า Tostitos (ขนมทรงสามเหลี่ยม) และสินค้านี้ก็ยอดขายดีขึ้นมาเป็นอันดับ 5 ของบริษัทภายในเวลา 2 ปีเท่านั้น ในช่วงนั้นบริษัทมีสินค้าอยู่ประมาณ 11 รายการ บริษัทได้ตัดสินใจยกเลิกสินค้าตั้งแต่อันดับ 6 ลงมา เพื่อทุ่มการตลาดให้ Tostitos เพียงอย่างเดียว ทำให้ 3 - 4 ปีต่อมาสินค้านี้ก็ได้กลายเป็นสินค้า flagship อีกตัวของบริษัท

  ธุรกิจประเภทนี้มี ROE สูงมาก บริษัทอาจจะใช้งบเพียง 20 ล้านในการออกผลิตภัณฑ์ใหม่ ถ้าพลาดก็ไม่เป็นไร แต่ถ้าชนะกำไรอาจจะได้เป็นร้อยล้านพันล้าน สินค้าเพียงตัวเดียวอาจจะสามารถทำให้ market cap เป็นหมื่นล้านได้ ดูอย่างโออิชิ อิชิตันที่เคยเป็นมาก่อน หรือมาม่าก็มีกำไรถึงสองพันล้านต่อปี ธุรกิจซอสศรีราชาก็กำไรหลายร้อยล้านต่อปี

  จริงๆแล้วธุรกิจประเภทนี้ไม่ใช่การขายของแต่เป็นธุรกิจ marketing เพียงแค่บริษัทต้องมีไอเดียและพยายามออกผลิตภัณฑ์ดีๆ ถ้าเจอผลิตภัณฑ์ที่โดนเพียงตัวเดียวก็อาจจะสามารถทำให้บริษัทมี market cap มหาศาลได้ ผมย้อนกลับไปดูรายการก็พบว่า TKN ก็เคยพยายามออกผลิตภัณฑ์อยู่หลายครั้ง แต่ก็ไม่ประสบความสำเร็จ ผมชอบมากหากทีมบริหารล้มเหลวบ่อยเพราะจะทำให้ไม่บุ่มบ่าม ผมเคยแนะนำว่าถ้าสินค้าไหนไม่โดนก็ทิ้งได้เลยและไปหาสินค้าใหม่เพราะผมรู้ว่าต้นทุนต่ำ แต่ถ้าสามารถพบสินค้าที่โดนได้ ส่วนที่เหลือคือการทำ marketing และการจัดจำหน่าย เหล่านี้คือ key success ของธุรกิจ

  สรุปว่าธุรกิจต้องมี ROE สูง มี cash cycle ที่ดี มีศักยภาพที่จะยอดเยี่ยม เป็นธุรกิจที่ยั่งยืนสูง และถ้ามีทีมบริหารที่มีคุณภาพยอดเยี่ยม ส่วนราคาหุ้นค่อยเป็นสิ่งสุดท้ายที่จะดู

###AOT
 
  บริษัทที่ผมพลาดได้แย่มากคือ AOT ผมเจอตั้งแต่ช่วงราคาประมาณ 40 บาทก่อนแตก par จริงๆแล้วเป็นธุรกิจที่มีคุณภาพ มีการผูกขาด มีความยั่งยืน และมีศักยภาพสูงมาก ทุกวันนี้คงไม่ต้องสงสัยว่ามีคุณภาพแค่ไหน ตอนผมซื้อครั้งแรกผมเชื่อว่าราคาต้อง 100 บาทได้แน่นอน ตอนนั้นผมคิดว่าบริษัทมี downside ต่ำ มีโอกาสอีกมาก ผ่านมา 1 ปีหุ้นขึ้นไป 100 บาทแล้วผมจึงขายทิ้งไปเพราะคิดว่าถึงราคาที่เหมาะสมแล้ว ปรากฏว่าเมื่อผ่านมาอีก 1 - 2 ปี ก็พบว่าศักยภาพนั้นมีเยอะกว่าที่คิดไว้อีกมากทำให้ผมพลาดไปมากถึง 4 เท่า ภายใน 2 - 3 ปี

  หลังจากปรับมาใช้วิธีการลงทุนแบบเน้นคุณภาพเป็นหลัก ผมคิดว่าราคาเป้าหมายเป็นเรื่องรอง ถ้า PE ยังอยู่ในระดับที่พอรับได้ไม่สูงเกินไปไม่ถูกเกินไปให้ถือไปเรื่อยๆจนกว่าธุรกิจจะอิ่มตัว น้อยครั้งมากที่เราจะพบหุ้นคุณภาพดี ถ้าเราเจอหุ้นคุณภาพดีเราจะไม่มีความกังวลว่าหุ้นจะลง ผมอยากให้นักลงทุนคิดง่ายๆคือเราซื้อหุ้นเพราะคิดว่าหุ้นจะขึ้น ถ้าหุ้นนั้นจะสามารถทำ new high ได้ กำไรจะต้องมี new high

  ทุกครั้งที่มีวิกฤติหรือมีความกังวลต่อเศรษฐกิจ ให้คิดง่ายๆว่าในอีก 2 - 5 ปี หุ้นที่เราถือตัวไหนจะมีกำไร new high ถ้ากำไรสามารถทำ new high ได้ ราคาหุ้นก็จะมี new high เกือบแน่นอนถ้าราคาหุ้นไม่ได้สูงเกินไป ถ้าเราคิดง่ายๆแบบนี้เงินที่เราลงไปจะไม่สูญหาย

  ตอนที่ซื้อ AOT ราคา 40 บาท ตอนนั้นมี PE อยู่ประมาณ 17 - 20 เท่า ส่วนตอนที่ขาย 100 บาท ตอนนั้นมี PE 25 เท่า ตอนนั้นก็คิดว่า PE สูงกว่าในอดีต นักท่องเที่ยวจีนที่โต 10% ก็ดูสูงผิดปกติ ก็เลยขายไปเพราะคิดว่าแพงกว่าปกติ นี่คือสิ่งที่ผิดพลาดที่เราประเมิณคุณภาพของธุรกิจต่ำเกินไป เมื่อบริษัทขยายมาดอนเมืองก็ทำให้มีสนามบินเพิ่มขึ้นโดยไม่ต้องลงทุนเพิ่ม นักท่องเที่ยวก็มาเพิ่มขึ้นโดยที่เราไม่ต้องทำอะไรเลย ต้นทุนเราเท่าเดิมที่เหลือก็รับเงินเพียงอย่างเดียว เราพลาดเพราะเราสนใจราคาเป้าหมายของมันมากเกินไป

  ความรู้ใหม่คือเมื่อก่อนเราไม่รู้ว่าสนามบินสามารถรองรับ capacity เกิน 100% ได้ ทุกวันนี้สุวรรณภูมิที่เขียนไว้รับได้ปีละ 45 ล้านคนต่อปี แต่ทุกวันนี้รองรับเกือบจะ 60 ล้านคนแล้ว ผมรู้สึกว่าเราต้องพัฒนาความรู้ของเราตลอดเวลา ศึกษาธรรมชาติของธุรกิจทุกธุรกิจให้ถ่องแท้ก่อนจะลงทุน

##Q & A

###เวลาลงทุนมองภาพยาวขนาดไหน?
อย่างน้อยต้องนึกภาพให้ออกว่า 3 - 5 ปี จะเป็นยังไง และหลังจากนั้น 5 - 10 ปีจะมีความยั่งยืนขนาดไหน เพราะฉะนั้นในช่วง 3 - 5 - 10 ปี เราต้องมีภาพให้ชัดก่อนลงทุน ก่อนจะลงทุนอยากให้มอง downside ก่อน upside ผมจะนึกก่อนเสมอว่าถ้าลงทุนพลาดแบบแย่ๆแล้วจะขาดทุนเท่าไหร่ ธุรกิจจะเจ๊งไปเลยหรือเปล่า ถ้าธุรกิจไม่มีความยั่งยืนเราจะมีความเสี่ยงสูงมากที่จะขาดทุน

จริงๆเราทุกคนเป็นนักลงทุนที่ดีได้ เราทุกคนมีจุดแข็งของเราเองอยู่แล้วอย่างเช่นถ้าจะเริ่มดูหุ้นก็ให้เริ่มจากอุตสาหกรรมที่เราอยู่ก่อน วิเคราะห์ว่าธรรมชาติของธุรกิจในอุตสาหกรรมนี้คืออะไร เราจะรู้ว่าบริษัทไหนได้เปรียบอย่างไร และเราจะได้เปรียบนักวิเคราะห์หรือนักลงทุนคนอื่น ที่เหลือเราก็อาจจะฟังนักวิเคราะห์เพิ่มเติมและค่อยดูมูลค่าว่าเป็นอย่างไร

###มองหุ้นกลุ่มธนาคารและประกันอย่างไร?
ปกติหุ้นกลุ่มการเงินในต่างประเทศระยะยาวจะอยู่ที่ PE ประมาณ 10 เท่า จริงๆแล้วธนาคารเป็นธุรกิจที่ดี ใหญ่ และมั่นคง แต่ความเสี่ยงก็คือมันจะมีวัฏจักร ถ้าเศรษฐกิจแย่ธนาคารก็มีโอกาส NPL (Non-performing loan) สูง กำไรก็จะลดเร็ว เพราะฉะนั้นโอกาสที่จะได้ PE สูงๆเป็นไปได้ยาก และจะต้องติดตามภาวะเศรษฐกิจของประเทศหรือ sector ที่ปล่อยกู้จะเป็นอย่างไร ส่วนประกันจะมีความเสี่ยงน้อยกว่า ต้องดูว่าขยายฐานลูกค้าได้ดีแค่ไหน ประกันนั้นจะรับเงินก่อนแล้วนำไปบริหารผลตอบแทน ในระยะยาว 5 - 10 ปี ยิ่งเข้าสู่ช่วงคนแก่ตัวลงและดูแลสุขภาพมากขึ้นทำให้เป็นธุรกิจที่ดี

###มีการ review หลักการลงทุนบ่อยแค่ไหน?
ต้องดูทุกๆวัน เราต้องคอยสงสัยความเชื่อของตัวเองทุกวัน ไม่มีสูตรสำเร็จที่เราสามารถเรียนรู้แล้วใช้ไปได้อีก 20 - 30 ปี ไม่ว่าจะทำอะไรก็ตามต้องพัฒนาตัวเองตลอดเวลา หาความรู้ตลอดเลา เมื่อพัฒนาทุกวันจะมีจุดหนึ่งที่เรามีวิวัฒนาการ ทุกวันนี้ที่เราอยู่ได้เป็นเพราะเรามีการปรับตัวมีวิวัฒนาการตลอดเวลา ถ้าเราทำแบบเดิมที่เคยทำเมื่อ 20 ปีที่แล้วเราจะเจ๊ง เพราะฉะนั้นเราต้องมีวิวัฒนาการของเราตัวเอง เราต้องไม่ประมาทกับความเชื่อเรา เมื่อตอนซื้อหุ้นไปก็ต้องคอยดูว่าจุดไหนพลาด จุดไหนคิดผิดหรือคิดถูก หรือมีความรู้เพิ่ม

###ได้ใช้เทคนิกบ้างหรือเปล่า?
เมื่อสมัยก่อนเคยดู แต่หลังๆไม่ค่อยดูเพราะรู้สึกไม่เหมาะกับเรา เพราะเมื่อคิดแบบนักลงทุนระยะยาวแล้วเทคนิกจะไม่ค่อยมีความหมาย

###ดู ROE จาก equity ส่วนไหนบ้าง?
ดูง่ายๆ ให้ดู equity รวมเลย

###มองหุ้นโรงพยาบาลอย่างไรบ้าง?
เป็นธุรกิจที่ดีมาก จริงๆแล้วผมพลาดเหมือนกัน ผมซื้อโรงพยาบาลกรุงเทพเมื่อสมัย 25 บาท (ก่อนแตก par) แล้วขายทิ้งไปตอน 80 - 90 บาท เพราะเมื่อสมัย 5 - 6 ปีที่แล้วที่เริ่มมาใช้แนวทางดูหุ้นคุณภาพแต่ผมยังติดเรื่องการตั้งราคาเป้าหมายมากเกินไป ถ้าเราพบธุรกิจที่ดีอย่าเพิ่งคิดถึงเรื่องขาย ให้ถือไปเรื่อยๆก่อน ยกเว้นพบบริษัทใหม่ที่ under value หรือบริษัทพื้นฐานเปลี่ยน การที่ราคาหุ้นมาถึงราคาเป้าหมายในปีนั้นๆไม่ได้แปลว่าควรจะขาย เพราะถ้าคุณภาพดี ราคาเป้าหมายเป็นเพียงแค่ราคาเหมาะสมเท่านั้น สำหรับผมถ้าเจอหุ้นคุณภาพดี ราคาเป้าหมายของปีนั้นๆยังเป็นราคาที่สามารถซื้อสะสมได้ พอผ่านไปอีก 2 - 3 ปีมันจะดีมาก

โรงพยาบาลเป็นหุ้นที่ดีมาก ย่ิงปัจจุบันจะเข้าสู่ภาวะคนแก่ตัวลง และเราก็รู้ว่าค่าพยาบาลก็เพิ่มขึ้นโดยที่เราไม่สามารถต่อรองได้ สมมุติผ่าตัดเบาหวานราคาสองแสนเราก็ไม่สามารถต่อเหลือแสนห้าได้ ผมเชื่อว่าโรงพยาบาลมีความสามารถในการต่อรองเหนือผู้บริโภคเยอะ และยังเป็นธุรกิจที่จำเป็น เมืองไทยก็ยังขาดแคลนโรงพยาบาลอีกเยอะมากไม่ว่าจะภาครัฐหรือเอกชน ผมจึงคิดว่าโรงพยาบาลยังเป็นธุรกิจที่ดี

---

สามารถชมคลิปเต็มได้ที่นี่ https://goo.gl/XVFqfU

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
